
\medskip

Une famille a acheté une étagère qu'elle souhaite placer le long d'un mur.

\medskip

\begin{enumerate}
\item L'étagère était affichée au prix de 139,90~\si{\EuRo}. La famille a obtenu une réduction de 10\,\%.

Quel a été le montant de cette réduction ?
\item Voici l'image de profil qu'on peut voir sur le guide de montage de l'étagère; ce dessin n'est
pas à l'échelle.

\begin{center}
\psset{unit=0.8cm,arrowsize=2pt 3}
\begin{pspicture}(17.2,7.6)
\def\fleche{\psline[linewidth=1pt]{->}(-4.5,0.6)(-4.5,1.6)}
%\psgrid
\psline(0,7.6)(17.2,7.6)
\psline(0,7)(17.2,7)\rput(8.6,7.3){Plafond}
\psline(0,0.6)(17.2,0.6)
\rput(2.2,3.7){AB = AB$' = 0,80$~m}
\rput(2.2,3){BC = B$'$C$' = 2,25$~m}
\pspolygon[fillstyle=solid,fillcolor=gray!20](4.5,0.6)(10.4,0.6)(9.4,3.1)
%\pscircle(7,0.6){2.5}\pscircle(9.5,0.6){2.8}
\psarc[linestyle=dotted,linewidth=1.25pt](10.4,0.6){5.9}{61}{180}
\psline(13.1,0.6)(13.1,7)
\psline(13.8,0.6)(13.8,7)
\pspolygon[fillstyle=penrose,psscale=0.3](13.1,0.6)(13.1,7)(13.8,7)(13.8,0.6)
\uput[r](13.8,3.8){Mur}
\psline{<->}(15.3,0.6)(15.3,7)\uput[r](15.3,3.8){2,40 m}
\rput(7.6,0.9){\small Position 1}
\rput(8,0.3){Sol de la pièce}
\pspolygon[linestyle=dashed,fillstyle=solid,fillcolor=gray!30](10.4,0.6)(11,3.5)(6.2,4.8)
\pspolygon[linestyle=dashed,fillstyle=solid,fillcolor=gray!40](10.4,0.6)(12.8,2)(10.4,6.5)
\pspolygon[linestyle=dashed,fillstyle=solid,fillcolor=gray!50](10.4,0.6)(13.1,0.6)(13.1,5.7)
\pspolygon(4.5,0.6)(10.4,0.6)(9.4,3.1)
\pspolygon[linestyle=dashed](10.4,0.6)(11,3.5)(6.2,4.8)
\pspolygon[linestyle=dashed](10.4,0.6)(12.8,2)(10.4,6.5)
\pspolygon[linestyle=dashed](10.4,0.6)(13.1,0.6)(13.1,5.7)
\rput(12.1,0.9){\small Position 2}
%\rput{-20}(10.4,0.6){\fleche}
%\rput{-55}(10.4,0.6){\fleche}
%\rput{-90}(10.4,0.6){\fleche}
\psarc{<-}(10.4,0.6){4.5}{140}{160}
\psarc{<-}(10.4,0.6){4.5}{95}{115}
\psarc{<-}(10.4,0.6){4.5}{65}{75}
\rput{-154}(9.4,3.1){\psframe(0.35,0.35)}
\uput[d](4.5,0.6){C}\uput[d](10.4,0.6){A}\uput[u](9.4,3.1){B}\uput[l](6.2,4.8){D}\uput[u](10.4,6.5){E}
\uput[ul](13.1,5.7){C$'$}\uput[d](13.1,0.6){B$'$}
\rput{27}(7.1,2.2){2,25~m}\rput{-69}(10.1,2.1){0,80~m}
\end{pspicture}
\end{center}


L'étagère a été montée à plat sur le sol de la pièce ; elle est donc en position 1.

On veut s'assurer qu'elle ne touchera pas le plafond au moment de la relever pour atteindre la position 2. 

On ne dispose d'aucun instrument de mesure.

Avec les données du schéma précédent, vérifier que l'étagère ne touchera pas le plafond.

\item Dans cette question, on supposera que le meuble a pu être disposé contre le mur.

On installe maintenant quatre tablettes horizontales régulièrement espacées et représentées ici par les segments [DE], [FG], [HI] et [JK].

\begin{center}
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(5,6.8)
%\psgrid
\psline(0,0.8)(5,0.8)%AB'
\psline(4,0.8)(4,6.8)(0.6,0.8)
\psframe(4,0.8)(3.7,1.1)
\psline(4,2)(1.26,2)%KJ
\psline(4,3.2)(1.94,3.2)%IH
\psline(4,4.4)(2.62,4.4)%GF
\psline(4,5.6)(3.3,5.6)%ED
\rput(2.5,0.1){Sol de la pièce}
\uput[d](0.6,0.8){A} \uput[d](4,0.8){B$'$} \uput[u](4,6.8){C$'$} \uput[l](3.3,5.6){D} 
\uput[r](4,5.6){E} \uput[l](2.62,4.4){F} \uput[r](4,4.4){G} \uput[l](1.94,3.2){H} 
\uput[r](4,3.2){I} \uput[l](1.26,2){J} \uput[r](4,2){K}
\def\doublebarre{\psline(-0.1,-0.05)(0.1,-0.05)\psline(-0.1,0.05)(0.1,0.05)}
\multirput(4,1.4)(0,1.2){5}{\doublebarre}
\end{pspicture}
\end{center}

	\begin{enumerate}
		\item Calculer la longueur C$'$E.
		\item Calculer la longueur de la tablette [DE].
		\item Calculer la longueur de la tablette [HI].
	\end{enumerate}
	
\begin{center}
	\begin{tabular}{|l|}\hline
Rappels des données :\\
B$'$C$' = 2,25$ m\\
AB$' = 0,80$ m\\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{enumerate}

